\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image

\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\begin{document}



\ifsectioncours


\chapter{ Corrosion des métaux}
\setcounter{page}{1}
\begin{objectifs}{}

\begin{itemize}
\item Connaître la notion de couple oxydant/réducteur;
\item Écrire des réactions bilans;
\item Prévoir si une réaction va démarrer de manière spontanée;
\item Connaître quelques moyens de protéger un métal contre la corrosion.
\end{itemize}
\end{objectifs}

%
%\begin{PostIt}[RappelPostIt=NoteY,Largeur=11cm,DecalAttache=-5]<center>
%Une réaction chimique utilise des réactifs (à gauche, ils sont présents) pour former des produits (à droite, ils sont créés)
%\end{PostIt}


\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\draw ([xshift=17cm,yshift=-19.25cm]current page.north west) node {\begin{PostIt}[RappelPostIt=NoteY,Largeur=6cm,DecalAttache=-1,Inclinaison=10]<center>
{\footnotesize Une réaction chimique utilise des \textbf{réactifs} (à gauche, ils sont présents) pour former des \textbf{produits} (à droite, ils sont créés)}
\end{PostIt}} ;
\end{tikzpicture}




\cadrep{Oxydant / Réducteur / Couple Ox Red}{

Une certaine partie de la chimie traite des réactions d'oxydoréduction : ce sont des réactions où un transfert d'électron se produit.
\vspace{0.5cm}

Les espèces vont former des \textbf{Couples Oxydant/Réducteur} avec comme principe : 
\begin{itemize}
\item L'espèce qui va \textbf{PERDRE} ses électrons sera appelée : \textbf{RÉDUCTEUR}
\item L'espèce qui va \textbf{GAGNER} des électrons sera appelée : \textbf{OXYDANT}
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

On à l'habitude de noter un couple ox red de la manière suivante : Oxydant/Réducteur et de noter sa demi-équation : \mybox{Oxydant + $n$ $\times$ $e^{-} \to$ Réducteur}



}

\vspace{0.2cm}

Exemple : le cuivre forme le couple suivant :  \chemfig{Cu^{2+}} / \chemfig{Cu} et la demi équation est : 

{\Large $$\chemfig{Cu^{2+}} + 2e^{-} \to \chemfig{Cu}$$}

\textbf{Compléter} : 
\begin{itemize}
\item L'oxydant est : \pointilles[5cm]
\item Le réducteur est : \pointilles[5cm]
\item Le nombre d'électrons échangés est : \pointilles[5cm]
\end{itemize}

\textbf{Proposer} le même travail pour les couples  (et préciser le nom du métal) : 
\begin{itemize}
\item \chemfig{Fe^{2+}} / \chemfig{Fe} 
\item \chemfig{Al^{3+}} / \chemfig{Al}
 \item \chemfig{Ag^{+}} / \chemfig{Ag}
  \item \chemfig{Zn^{2+}} / \chemfig{Zn}
\end{itemize}



\newpage

Mais à quoi ça sert ? 

\cadrepp{Corrosion des métaux}
{ L'environnement extérieur (air) contient via l'humidité ou même simplement l'air des éléments chimiques qui font partie de couples Ox/Red.
\vspace{0.5cm}

Ces éléments, dont majoritairement l'oxygène sous sa forme \chemfig{O_2}, vont attaquer la plupart des métaux : on parle de \textbf{corrosion}.
}

\textbf{Donner} quelques raisons pour lesquelles la corrosion des métaux est un problème (on pourra donner des exemples) : 
\Lignespointilles{4}


\section*{Expérience : toutes les réactions sont-elles possibles?}

On donne les couples suivants :  \chemfig{Cu^{2+}} / \chemfig{Cu}  et  \chemfig{Zn^{2+}} / \chemfig{Zn} 


On dispose du matériel suivant :
\begin{itemize}
\item Lames de cuivre et de zinc
\item Solution de sulfate de zinc de concentration $c=\SI{0.5}{\mol\per\liter}$
\item Solution de sulfate de cuivre de concentration $c=\SI{0.5}{\mol\per\liter}$
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}

\important{\textbf{Bien décaper les lames et les nettoyer avant de réaliser la suite.}}


On prépare 4 béchers avec :
\begin{enumerate}
\item Lame de cuivre dans solution de sulfate de cuivre
\item Lame de zinc dans solution de sulfate de cuivre
\item Lame de cuivre dans solution de sulfate de zinc
\item Lame de zinc dans solution de sulfate de zinc
\end{enumerate}
\vspace{0.2cm}

\textbf{Après 5 minutes, représenter les béchers ainsi que les résultats :}




\newpage

\cadrepp{Prévoir une réaction d'oxydoréduction}
{ Ce n'est pas parce que deux couples sont mis en présence qu'il va y avoir une réaction. Certains oxydants ne sont pas assez forts pour attaquer certains réducteurs.
\vspace{0.5cm}

Une méthode existe pour savoir si une réaction est possible (règle du GAMMA) :
\begin{enumerate}
\item Classer sur une échelle verticale les couples par potentiel croissant;
\item Souligner les espèces mises en présence;
\item Tracer à partir de la gauche la lettre grecque {\LARGE $\gamma$ }(gamma) 
\item Si la lettre tracée est dans le bon sens (boucle en bas) : réaction démarre
\item Si la lettre est inversée (boucle en haut) : pas de réaction
\end{enumerate}

\textbf{Il ne peut pas y avoir de réaction entre deux éléments du même couple.}

}

Illustration : 
\vspace{0.5cm}



\begin{minipage}{0.5\textwidth}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{chimie/gamma2}


Dans ce sens, la réaction se produit.
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}

\begin{center}
Reproduire le schéma pour le bécher 2 et prévoir : ($E^{0}_{Cu}=0.34$ et $E^{0}_{Zn}=-0.76$)
\end{center}
\vspace{5cm}

\end{minipage}

\vspace{1cm}

Reproduire la même chose pour les 3 autres béchers et confirmer les résultats expérimentaux : 



\newpage

\section*{Protection contre la corrosion}

Il est parfois indispensable de protéger les métaux de la corrosion (gouttières, voitures, bateaux, éléments métalliques de surface ...) pour cela il existe différentes techniques qui reposent sur des principes simples :


\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|}
\hline
\textbf{Principe} & \textbf{Nom} \crh
Ajouter une couche de protection pour isoler le métal de l'air et de l'oxygène ambiant & Protection par traitement de surface (vernis, peinture) \crh
Prévoir plus de métal pour laisser la corrosion se faire et ainsi déposer une fine couche de métal qui va rendre le système hermétique et protéger & Passivation \crh
Prévoir un métal qui va être en contact avec celui qu'on veut protéger et qui va subir l'oxydation avant & Anode sacrificielle \crh
\end{tabularx}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

Voir séance expérimentale pour illustration de la passivation et de l'anode sacrificielle.

\vspace{0.5cm}

Schéma de principe pour l'acier inoxydable (exemple) :
\vspace{0.5cm}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.15]{chimie/passivation}
\vspace{0.1cm}

{\small Source: \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Passivation}{Wikipedia}}
\end{center}

\newpage

\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} La tour Eiffel est un monument principalement réalisé en fer. Il est recouvert d'une peinture refaite à intervalle très régulier.  Sur certaines zones, on observe une fissure sur la peinture et l'apparition de tâches oranges.
\begin{enumerate}
\item Préciser pourquoi le renouvellement de la peinture est important. \COMP{2}
\item Quels seraient les dangers de la propagation de la rouille sur la structure ? \COMP{2}
\end{enumerate}
\begin{correction}

\begin{enumerate}
\item C'est la peinture qui assure la protection contre la corrosion de l'ouvrage;
\item La corrosion est une consommation du fer. Si ce dernier est trop consommé, la résistance mécanique est en danger (effondrement, trous...)
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.2cm}

\exo{} L'or est un métal "noble" : il n'est pas soumis à la corrosion dans les milieux humides classiques. Le couple de l'or est \chemfig{Au^{3+}} / \chemfig{Au} et son potentiel vaut \SI{1.5}{\volt}. Le couple du dioxygène peut s'écrire \chemfig{O_2}/\chemfig{H_2O} et le potentiel de ce dernier couple vaut \SI{1.23}{\volt}.

\begin{enumerate}
\item Représenter ces deux couples sur une échelle de potentiel. \COMP{3}
\item Expliquer à l'aide de l'échelle et de la règle du gamma que l'or ne peut pas s'oxyder. \COMP{2} \COMP{4}
\end{enumerate}
\begin{correction}
Échelle de potentiel : 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]

\draw[->] (0,0)--(0,4);
\draw (-0.3,1) node[left]{\underline{\chemfig{O_2}}} --(0.3,1) node[right]{\chemfig{H_2O}};
\draw (-0.3,3) node[left]{\chemfig{Au^{3+}}} --(0.3,3) node[right]{\underline{\chemfig{Au}}};


\end{tikzpicture}
\end{center}

On souligne l'or et le dioxygène comme espèces présentes et on trace le gamma (non fait ici), on remarque que la boucle est "vers le haut" : la réaction ne démarre pas.


\end{correction}
\finexo

\vspace{0.2cm}

\exo{} On place une lame de cuivre pur dans un bain contenant de nitrate d'or contenant des ions \chemfig{Au^{3+}}. La solution, incolore au départ, devient rapidement bleue et on observe le dépôt d'une fine couche d'or sur la lame de cuivre.
\begin{enumerate}
\item Justifier à l'aide de l'énoncé qu'une réaction chimique à lieu. \COMP{1}
\item Donner, à partir du cours, le couple ox/red du cuivre. \COMP{1}
\item Donner, à partir de l'énoncé, le couple ox/red de l'or. \COMP{1}
\item Écrire et équilibrer la demi équation du couple du cuivre. \COMP{2} \COMP{3}
\item Écrire et équilibrer la demi équation du couple de l'or. \COMP{2} \COMP{3}
\item Sachant que les potentiels pour l'or et le cuivre sont respectivement \SI{1.5}{\volt} et \SI{0.34}{\volt}, justifier à l'aide de la règle du gamma que la réaction démarre. \COMP{3} \COMP{4}
\item Bonus: essayer d'équilibrer l'équation bilan (il ne doit pas y avoir d'électrons à la fin) \COMP{3}
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Dans l'énoncé est décrit un dépôt d'or et un changement de couleur : une réaction se passe.
\item  \chemfig{Cu^{2+}} / \chemfig{Cu}  
\item \chemfig{Au^{3+}} / \chemfig{Au}
\item $\chemfig{Cu^{2+}} + 2e^{-} \to \chemfig{Cu}$
\item $\chemfig{Au^{3+}} + 3e^{-} \to \chemfig{Au}$
\item Règle du gamma
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]

\draw[->] (0,0)--(0,4);
\draw (-0.3,1) node[left]{\chemfig{Cu^{2+}}} --(0.3,1) node[right]{\underline{\chemfig{Cu}}};
\draw (-0.3,3) node[left]{\underline{\chemfig{Au^{3+}}}} --(0.3,3) node[right]{\chemfig{Au}};


\end{tikzpicture}
\end{center}

Cette fois la boucle est dans le bon sens donc la réaction est spontanée : on consomme du cuivre pour former de l'or.

\begin{enumerate}[resume]
\item Pour pouvoir écrire l'équation il faut autant d'électrons de chaque côté. Le plus petit commun multiple est 6, on multiplie donc la première demi équation par 3 et celle de l'or par 2 et on peut écrire 

$$\chemfig{2Au^{3+}} + 6e^{-} + \chemfig{3Cu} \to \chemfig{2Au} + 6e^{-} + \chemfig{3Cu^{2+}}$$
$$\chemfig{2Au^{3+}}  + \chemfig{3Cu} \to \chemfig{2Au}  + \chemfig{3Cu^{2+}}$$
\end{enumerate}


\end{correction}
\finexo

\vspace{0.2cm}


\exo{} Certaines maisons sont équipées de gouttières pour récupérer l'eau de pluie et la faire tomber dans les égouts. On trouve des gouttières en PVC (plastique) mais certaines sont en cuivre ou en zinc. \\
Dans un magasin, un client curieux car avec quelques connaissances en chimie, demande au vendeur pourquoi ils fabriquent des gouttières qui vont être corrodées par l'humidité. \\
Le vendeur réponds qu'il n'en sait rien mais que les ventes de gouttières métalliques représentent une part non négligeable des ventes. \\

A l'aide de vos connaissances en chimie, préciser pourquoi cette solution est viable. \COMP{2} \COMP{4}
\begin{correction}

Ici, pas besoin de justifier l'attaque des métaux par l'eau de pluie et le dioxygène. En fait, les gouttières vont être protégées par un phénomène de passivation : une partie du métal va effectivement être corrodé mais va former une couche protectrice. 

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}


\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\fi

\end{document}